[
  {
    "Question": "ఆరోరా బోరియాలిస్ ప్రధానంగా ఏ ప్రాంతాలలో గమనించబడుతుంది?",
    "A": "ఈక్వేటర్ వద్ద",
    "B": "ఆర్కిటిక్ వృత్తం వద్ద",
    "C": "మధ్యరేఖ ప్రాంతాలు",
    "D": "ఈ క్రింది వాటిలో ఏది కాదు",
    "Answer": "ఆర్కిటిక్ వృత్తం వద్ద",
    "Explanation": "ఆరోరా బోరియాలిస్ ప్రధానంగా ఆర్కిటిక్ వృత్తం వద్ద గమనించబడుతుంది."
  },
  {
    "Question": "ఏ రెండు క్రీడాకారులు ఆసియా టేబుల్ టెన్నిస్ ఛాంపియన్‌షిప్స్‌లో భారతదేశానికి తొలి పతకం సాధించగలిగారు?",
    "A": "ఆయికా ముకర్జీ మరియు సుతీర్థా ముకర్జీ",
    "B": "మధురిక పట్కర్ మరియు ఇందు పూరి",
    "C": "మనికా బత్రా మరియు సత్యన్ గణసేకరన్",
    "D": "నేహా అగర్వాల్ మరియు భవిన పటేల్",
    "Answer": "ఆయికా ముకర్జీ మరియు సుతీర్థా ముకర్జీ",
    "Explanation": "ఆయికా ముకర్జీ మరియు సుతీర్థా ముకర్జీ ఆసియా టేబుల్ టెన్నిస్ ఛాంపియన్‌షిప్స్‌లో భారత్‌కు తొలి పతకం సాధించారు."
  },
  {
    "Question": "బుష్‌వెల్డ్ ఇగ్నియస్ కంప్లెక్స్ (BIC), ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ దేశంలో ఉంది?",
    "A": "దక్షిణ ఆఫ్రికా",
    "B": "ఆస్ట్రేలియా",
    "C": "న్యూజిలాండ్",
    "D": "రష్యా",
    "Answer": "దక్షిణ ఆఫ్రికా",
    "Explanation": "బుష్‌వెల్డ్ ఇగ్నియస్ కంప్లెక్స్ (BIC) దక్షిణ ఆఫ్రికాలో ఉంది."
  },
  {
    "Question": "మెటా తాజాగా భారతదేశంలో ఆన్‌లైన్ స్కాములను పోరాడేందుకు ప్రారంభించిన ప్రచార పేరు ఏమిటి?",
    "A": "స్కామ్ సె బచో",
    "B": "సురక్షిత భారత్",
    "C": "సేఫ్టీ ఫస్ట్",
    "D": "ఈ క్రింది వాటిలో ఏది కాదు",
    "Answer": "స్కామ్ సె బచో",
    "Explanation": "మెటా ‘స్కామ్ సె బచో’ పేరుతో ఆన్‌లైన్ స్కాములను నివారించేందుకు ప్రచారం ప్రారంభించింది."
  },
  {
    "Question": "ఏ రాష్ట్ర ప్రభుత్వం అన్ని షెడ్యూల్ ట్రైబ్ రెసిడెన్షియల్ స్కూళ్లను మహర్షి వాల్మికీ రెసిడెన్షియల్ స్కూళ్లుగా పునర్నామకరించింది?",
    "A": "కేరళ",
    "B": "మహారాష్ట్ర",
    "C": "కర్నాటక",
    "D": "మధ్యప్రదేశ్",
    "Answer": "మధ్యప్రదేశ్",
    "Explanation": "మధ్యప్రదేశ్ రాష్ట్ర ప్రభుత్వం అన్ని షెడ్యూల్ ట్రైబ్ రెసిడెన్షియల్ స్కూళ్లను మహర్షి వాల్మికీ రెసిడెన్షియల్ స్కూళ్లుగా పునర్నామకరించింది."
  },
  {
    "Question": "ఏ రాష్ట్రం ఇటీవల ఉస్తాద్ అల్లుద్దీన్ ఖాన్ మహోత్సవాన్ని నిర్వహించింది?",
    "A": "మధ్యప్రదేశ్",
    "B": "మహారాష్ట్ర",
    "C": "గుజరాత్",
    "D": "ఆంధ్రప్రదేశ్",
    "Answer": "మధ్యప్రదేశ్",
    "Explanation": "మధ్యప్రదేశ్ రాష్ట్రం ఇటీవల ఉస్తాద్ అల్లుద్దీన్ ఖాన్ మహోత్సవాన్ని నిర్వహించింది."
  },
  {
    "Question": "భారత నావికాదళంలో ఇటీవల చేర్చిన రెండవ దేశీయ సర్వే ఓడ యొక్క పేరు ఏమిటి?",
    "A": "నిర్దేశక్",
    "B": "విక్రాంత్",
    "C": "కావేరి",
    "D": "కలహారి",
    "Answer": "నిర్దేశక్",
    "Explanation": "భారత నావికాదళంలో ఇటీవల చేర్చిన రెండవ దేశీయ సర్వే ఓడ ‘నిర్దేశక్’ అని పేరు."
  },
  {
    "Question": "మానవుల్లో ఇటీవల ధృవీకరించిన మస్తిష్కపు వ్యర్థాలను తొలగించే వ్యవస్థ పేరు ఏమిటి?",
    "A": "గ్లిమ్ఫాటిక్ సిస్టం",
    "B": "లింఫాటిక్ సిస్టం",
    "C": "సెరిబ్రోస్పినల్ సిస్టం",
    "D": "ఈ క్రింది వాటిలో ఏది కాదు",
    "Answer": "గ్లిమ్ఫాటిక్ సిస్టం",
    "Explanation": "మానవుల్లో మస్తిష్కపు వ్యర్థాలను తొలగించే ‘గ్లిమ్ఫాటిక్ సిస్టం’ ధృవీకరించబడింది."
  },
  {
    "Question": "ఎటువంటి సంస్థ ఇటీవల ‘లివింగ్ ప్లానెట్ రిపోర్ట్’ విడుదల చేసింది?",
    "A": "వోల్డ్ వైడ్ ఫండ్",
    "B": "వోల్డ్ బ్యాంక్",
    "C": "యునైటెడ్ నేషన్స్ డెవలప్‌మెంట్ ప్రోగ్రామ్",
    "D": "యునైటెడ్ నేషన్స్ ఎంట్విరాన్‌మెంట్ ప్రోగ్రామ్",
    "Answer": "వోల్డ్ వైడ్ ఫండ్",
    "Explanation": "లివింగ్ ప్లానెట్ రిపోర్ట్‌ని వోల్డ్ వైడ్ ఫండ్ (WWF) విడుదల చేసింది."
  },
  {
    "Question": "2024 సంవత్సరంలో ఆర్మీ కమాండర్స్ కన్ఫరెన్స్ యొక్క తొలి దశ ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "దేహ్రాడూన్",
    "B": "గంగ్టోక్",
    "C": "కోహిమా",
    "D": "శిల్లాంగ్",
    "Answer": "శిల్లాంగ్",
    "Explanation": "2024 సంవత్సరంలో ఆర్మీ కమాండర్స్ కన్ఫరెన్స్ యొక్క తొలి దశ శిల్లాంగ్ లో నిర్వహించబడింది."
  },
  {
    "Question": "భారత డిజిటల్ అగ్రి కాన్ఫరెన్స్ 2024 ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "న్యూఢిల్లీ",
    "B": "చెన్నై",
    "C": "హైదరాబాద్",
    "D": "కోల్‌కతా",
    "Answer": "న్యూఢిల్లీ",
    "Explanation": "భారత డిజిటల్ అగ్రి కాన్ఫరెన్స్ 2024 న్యూఢిల్లీ లో నిర్వహించబడింది."
  },
  {
    "Question": "మురైన్ టైఫస్, ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఎలాంటి సంక్రమణ agent వల్ల కలుగుతుంది?",
    "A": "ఫంగస్",
    "B": "బ్యాక్టీరియా",
    "C": "వైరస్",
    "D": "ప్రోటోజోవా",
    "Answer": "బ్యాక్టీరియా",
    "Explanation": "మురైన్ టైఫస్ అనేది బ్యాక్టీరియా కారణంగా కలుగుతుంది."
  },
  {
    "Question": "ఇంటర్-పార్లమెంటరీ యూనియన్ (IPU) యొక్క 149వ అసెంబ్లీ ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "జెనీవా",
    "B": "లండన్",
    "C": "ప్యారిస్",
    "D": "న్యూఢిల్లీ",
    "Answer": "జెనీవా",
    "Explanation": "ఇంటర్-పార్లమెంటరీ యూనియన్ యొక్క 149వ అసెంబ్లీ జెనీవా లో నిర్వహించబడింది."
  },
  {
    "Question": "ఏ రాష్ట్ర ప్రభుత్వం ‘అన్న భగ్యా’ పథకాన్ని ప్రారంభించింది?",
    "A": "రాజస్థాన్",
    "B": "గుజరాత్",
    "C": "కర్నాటక",
    "D": "మహారాష్ట్ర",
    "Answer": "కర్నాటక",
    "Explanation": "కర్నాటక రాష్ట్ర ప్రభుత్వం ‘అన్న భగ్యా’ పథకాన్ని ప్రారంభించింది."
  },
  {
    "Question": "దిఫ్తీరియా, ఇది ఇటీవల రాజస్థాన్ లో నివేదించబడింది, ఇది ఎలాంటి సంక్రమణ agent వల్ల కలుగుతుంది?",
    "A": "ఫంగస్",
    "B": "బ్యాక్టీరియా",
    "C": "వైరస్",
    "D": "ప్యారాసైట్",
    "Answer": "బ్యాక్టీరియా",
    "Explanation": "దిఫ్తీరియా అనేది బ్యాక్టీరియా కారణంగా కలుగుతుంది."
  },
  {
    "Question": "ఎక్కడ ఇటీవల మార్బర్గ్ వైరస్ విజృంభణ ప్రకటించారు?",
    "A": "టాంజానియా",
    "B": "కెన్యా",
    "C": "సోమాలియా",
    "D": "రువాండా",
    "Answer": "టాంజానియా",
    "Explanation": "టాంజానియా దేశంలో ఇటీవల మార్బర్గ్ వైరస్ విజృంభణ ప్రకటించబడింది."
  },
  {
    "Question": "వాకింగ్ చేసే సామర్థ్యంతో ప్రసిద్ధిగాంచిన ఒక ప్రత్యేక చేప రకం Sea Robins ప్రధానంగా ఎటువంటి వాతావరణంలో కనిపిస్తాయి?",
    "A": "ఉష్ణమండల మరియు ఉపఉష్ణమండల సముద్రాలు",
    "B": "భూమి లోతుల్లో గుహలు",
    "C": "ఉప్పు నీటి సరస్సులు",
    "D": "తాజా నీటి నదులు",
    "Answer": "ఉష్ణమండల మరియు ఉపఉష్ణమండల సముద్రాలు",
    "Explanation": "Sea Robins అనే చేపలు ఉష్ణమండల మరియు ఉపఉష్ణమండల సముద్రాలలో ప్రధానంగా కనిపిస్తాయి."
  },
  {
    "Question": "‘ఆయుష్ మెడికల్ విల్యూ ట్రావెల్ సమిట్ 2024’ ఎక్కడ ప్రారంభించబడింది?",
    "A": "ముంబై",
    "B": "చెన్నై",
    "C": "న్యూఢిల్లీ",
    "D": "హైదరాబాద్",
    "Answer": "న్యూఢిల్లీ",
    "Explanation": "'ఆయుష్ మెడికల్ విల్యూ ట్రావెల్ సమిట్ 2024' న్యూఢిల్లీలో ప్రారంభించబడింది."
  },
  {
    "Question": "ప్రపంచంలో అతి పెద్ద నావల్ డిఫెన్స్ ఎగ్జిబిషన్ 'EURONAVAL 2024'ని ఇటీవల ఎలాంటి దేశం నిర్వహించింది?",
    "A": "చైనా",
    "B": "ఫ్రాన్స్",
    "C": "భారతదేశం",
    "D": "రష్యా",
    "Answer": "ఫ్రాన్స్",
    "Explanation": "'EURONAVAL 2024' ప్రపంచంలో అతి పెద్ద నావల్ డిఫెన్స్ ఎగ్జిబిషన్ ఫ్రాన్స్ లో నిర్వహించబడింది."
  },
  {
    "Question": "‘ఎక్సర్‌సైజ్ కాజిండ’ అని ఉన్న ఏ దేశం మరియు భారత్ మధ్య ఇటీవల నిర్వహించబడింది?",
    "A": "ఈజిప్ట్",
    "B": "ఆస్ట్రేలియా",
    "C": "కజకిస్తాన్",
    "D": "తాజికిస్తాన్",
    "Answer": "కజకిస్తాన్",
    "Explanation": "ఎక్సర్‌సైజ్ కాజిండ అనేది కజకిస్తాన్ మరియు భారత్ మధ్య నిర్వహించబడిన కవ్వల ఎక్సర్‌సైజ్."
  },
  {
    "Question": "‘ఇంటర్నేషనల్ డే ఆఫ్ ఓల్డ్ పర్సన్స్’ ప్రతి సంవత్సరం ఎప్పుడు జరుపుకుంటారు?",
    "A": "అక్టోబర్ 1",
    "B": "అక్టోబర్ 2",
    "C": "అక్టోబర్ 3",
    "D": "అక్టోబర్ 4",
    "Answer": "అక్టోబర్ 1",
    "Explanation": "'ఇంటర్నేషనల్ డే ఆఫ్ ఓల్డ్ పర్సన్స్' ప్రతి సంవత్సరం అక్టోబర్ 1 న జరుపుకుంటారు."
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో కనుగొన్న ‘మినీ-మూన్’ యొక్క పేరు ఏమిటి, ఇది భూమి చుట్టూ సుమారు రెండు నెలల పాటు పరివర్తనం చేయనుంది?",
    "A": "2024 PT5",
    "B": "అర్జున",
    "C": "శాస్త్ర",
    "D": "NEO 2024",
    "Answer": "2024 PT5",
    "Explanation": "2024 PT5 అనే ‘మినీ-మూన్’ భూమి చుట్టూ సుమారు రెండు నెలల పాటు పరివర్తనం చేయనుంది."
  },
  {
    "Question": "జాతీయ మిషన్ ఆన్ ఎడిబుల్ ఆయిల్స్ - ఆయిల్ పామ్ (NMEO-OP) కింద 2025-26 నాటికి క్రూడ్ పామ్ ఆయిల్ ఉత్పత్తి లక్ష్యం ఎంత?",
    "A": "5 లక్షల టన్నులు",
    "B": "11.20 లక్షల టన్నులు",
    "C": "2.50 లక్షల టన్నులు",
    "D": "16.50 లక్షల టన్నులు",
    "Answer": "11.20 లక్షల టన్నులు",
    "Explanation": "NMEO-OP కింద 2025-26 నాటికి 11.20 లక్షల టన్నుల క్రూడ్ పామ్ ఆయిల్ ఉత్పత్తి లక్ష్యంగా ఉంచబడింది."
  },
  {
    "Question": "వోలటైల్స్ ఇన్వెస్టిగేటింగ్ పోలార్ ఎక్స్‌ప్లోరేషన్ రోవర్ (VIPER) మిషన్ ఏ అంతరిక్ష సంస్థకు సంభందించినది?",
    "A": "ISRO",
    "B": "CNSA",
    "C": "NASA",
    "D": "ESA",
    "Answer": "NASA",
    "Explanation": "VIPER మిషన్ నాసా (NASA) కు సంభందించి ఉంది."
  },
  {
    "Question": "ఏ రాష్ట్ర ప్రభుత్వం ఇటీవల దేశీయ (దేశీయ) గోవులను ‘రాజ్యమాత-గోమాత’ గా ప్రకటించింది?",
    "A": "జార్ఖండ్",
    "B": "బిహార్",
    "C": "మహారాష్ట్ర",
    "D": "కర్నాటక",
    "Answer": "కర్నాటక",
    "Explanation": "కర్నాటక ప్రభుత్వం ఇటీవల దేశీయ గోవులను ‘రాజ్యమాత-గోమాత’ గా ప్రకటించింది."
  }
]
